<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    
    <title>Despachante Imobiliário</title>
    <description>Blog dedicado a discutir questões do nicho imobiliário. Aqui, você encontrará artigos explicativos sobre minhas áreas de especialidades, despacho de imóveis, compra e venda e análise documental</description>
    <link>https://despacha.github.io/</link>
    
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright 2025, Calvin Tran</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Hugo - gohugo.io</generator>
    <docs>http://cyber.harvard.edu/rss/rss.html</docs>
    <atom:link href="https://despacha.github.io//atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    
    
    <item>
      <title>Estatísticas sobre Imóveis Irregulares no Brasil</title>
      <link>https://despacha.github.io/posts/estat%C3%ADsticas-sobre-im%C3%B3veis-irregulares-no-brasil/</link>
      <description>&lt;p&gt;As estatísticas sobre imóveis irregulares no Brasil revelam um cenário preocupante, especialmente no estado do Paraná. Aproximadamente &lt;strong&gt;64% dos imóveis rurais&lt;/strong&gt; na região estão em situação irregular, com a principal causa sendo a falta de averbação da reserva legal. No contexto urbano, a situação não é menos alarmante: &lt;strong&gt;66% das cidades paranaenses&lt;/strong&gt; enfrentam algum tipo de habitação irregular, o que equivale a cerca de &lt;strong&gt;205 mil domicílios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com mais de &lt;strong&gt;50% dos imóveis irregulares&lt;/strong&gt; em todo o país, a regularização fundiária de imóveis informais é um desafio significativo. No entanto, o Paraná tem dado passos importantes para enfrentar essa questão. Um levantamento inédito realizado junto aos Registros de Imóveis do estado indica que, nos últimos anos, mais de &lt;strong&gt;25 mil imóveis foram regularizados&lt;/strong&gt;. Essa iniciativa não apenas garante o direito à propriedade para os ocupantes, mas também promove o desenvolvimento social e econômico dos municípios.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;avanços-na-regularização-fundiária&#34;&gt;Avanços na Regularização Fundiária&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O movimento em direção à regularização ganhou força com a aprovação da &lt;strong&gt;Lei Federal nº 13.465/17&lt;/strong&gt;, que estabeleceu procedimentos formais para a regularização fundiária, tanto urbana quanto rural. Recentemente, o lançamento da &lt;strong&gt;Cartilha REURB&lt;/strong&gt;, desenvolvida pela &lt;strong&gt;Associação dos Registradores de Imóveis do Paraná (Aripar)&lt;/strong&gt;, trouxe um guia abrangente para que os &lt;strong&gt;399 municípios&lt;/strong&gt; do estado possam iniciar o processo de regularização de moradias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cartilha apresenta novos instrumentos que facilitam a &lt;strong&gt;Regularização Fundiária de Interesse Social (REURB-S)&lt;/strong&gt;, que estabelece um limite de renda de até &lt;strong&gt;cinco salários-mínimos&lt;/strong&gt; para que uma família possa ser beneficiada pelo procedimento. Esse valor pode ser ajustado conforme as particularidades locais e regionais, por meio de atos do Poder Público municipal ou distrital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luís Flávio Fidelis Gonçalves, presidente da Aripar, destaca a importância desse documento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A cartilha representa um compromisso com a justiça social e com a moradia digna da população. O primeiro registro de um imóvel é gratuito, e com a propriedade formalizada, o cidadão pode acessar empréstimos, financiamentos e contribuir para a economia local.”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;benefícios-da-regularização&#34;&gt;Benefícios da Regularização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os benefícios da regularização não se limitam apenas aos indivíduos; os municípios também se beneficiam, pois podem regularizar a cobrança de tributos e oferecer serviços essenciais, como água, luz e esgoto, às moradias que foram regularizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O processo de regularização fundiária inicia-se com a identificação, por parte do município, dos núcleos urbanos que precisam ser integrados à cidade. Em seguida, são realizadas buscas sobre a origem das propriedades nos Cartórios de Registro de Imóveis locais. O processo culmina com a expedição das matrículas e a titulação dos ocupantes, que passam a ser reconhecidos como proprietários dos imóveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É fundamental que esses serviços sejam elaborados por profissionais capacitados, a fim de auxiliar os órgãos competentes na promoção de melhorias na qualidade de vida dos cidadãos. A regularização fundiária, portanto, não é apenas uma questão legal, mas um passo crucial em direção à inclusão social e ao fortalecimento das comunidades.&lt;/p&gt;
</description>
      <author>Manasses Nobre</author>
      <guid>https://despacha.github.io/posts/estat%C3%ADsticas-sobre-im%C3%B3veis-irregulares-no-brasil/</guid>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os serviços de um Despachante Imobiliário</title>
      <link>https://despacha.github.io/posts/os-servi%C3%A7os-de-um-despachante-imobili%C3%A1rio/</link>
      <description>&lt;p&gt;Os despachantes imobiliários desempenham um papel crucial na regularização de imóveis, garantindo que todos os dados omissos e as correções necessárias nas matrículas e transcrições sejam devidamente tratados.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;regularização-de-imóveis-urbanos&#34;&gt;Regularização de Imóveis Urbanos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para regularizar um imóvel urbano, é fundamental realizar uma análise detalhada dos dados junto às prefeituras, especialmente nos setores de Urbanismo, Uso do Solo e Finanças, além de outros órgãos municipais relevantes. Essa análise permite identificar e corrigir eventuais inconsistências que possam existir na documentação do imóvel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;regularização-de-imóveis-rurais&#34;&gt;Regularização de Imóveis Rurais&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No caso de imóveis rurais, a regularização exige uma abordagem semelhante, mas com foco em órgãos específicos como o INCRA e entidades ambientais. É essencial também consultar a Receita Federal e outros órgãos estaduais e federais, além das prefeituras, para garantir que todos os aspectos legais sejam atendidos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;processo-de-regularização&#34;&gt;Processo de Regularização&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todo imóvel pode ser regularizado administrativamente, conforme os artigos 212 e 213 da Lei 6.015/73. Para as retificações administrativas, é necessário realizar um levantamento topográfico que identifique os atuais confinantes, com seus dados conforme os documentos de propriedade. Nossa equipe realiza buscas minuciosas para selecionar as informações constantes nas matrículas e transcrições envolvidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na prefeitura, conseguimos acessar documentos que nos auxiliam na obtenção dos dados necessários sobre os imóveis, permitindo identificar quem são os confinantes que devem concordar com as informações apresentadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se trata de averbação de construções e outros dados, cuidamos de elaborar os requerimentos e planilhas necessárias, levando-os para aprovação nos órgãos administrativos competentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a documentação em mãos, protocolamos os pedidos junto ao Registro de Imóveis competente, que varia conforme a região da cidade, onde cada área possui um registrador específico.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;usucapião&#34;&gt;Usucapião&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em determinadas situações, a usucapião pode ser uma alternativa viável. Analisamos a documentação e as modalidades aplicáveis a cada caso, que incluem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usucapião Ordinária&lt;/strong&gt;: Requer posse contínua e ininterrupta de 10 anos, com justo título e boa-fé (art. 1.242 do Código Civil).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usucapião Extraordinária&lt;/strong&gt;: Exige posse ininterrupta e sem oposição por 15 anos, independentemente de justo título e boa-fé (art. 1.238 do Código Civil).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usucapião Especial Urbana (Constitucional)&lt;/strong&gt;: Prevista no art. 183 da Constituição Federal e art. 1.240 do Código Civil, exige posse de imóvel urbano de até 250 metros quadrados por 5 anos, utilizado para moradia, desde que o possuidor não seja proprietário de outro imóvel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usucapião Especial Urbana por Abandono do Lar&lt;/strong&gt;: Aplicável quando um cônjuge ou companheiro abandona o lar, exigindo posse de 2 anos pelo cônjuge que permanece no imóvel (art. 1.240-A do Código Civil).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usucapião Especial Urbana Coletiva&lt;/strong&gt;: Prevista no art. 10 da Lei 10.257/01, permite que grupos de famílias que ocupam áreas urbanas irregularmente adquiram a propriedade por usucapião especial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;documentação-e-análise&#34;&gt;Documentação e Análise&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Todos os nossos serviços dependem da documentação adequada, que nos permite determinar quais tipos de retificação são necessários, seja administrativa ou judicial. Contamos com uma base de apoio robusta para atender a diversas demandas, tanto na área técnica quanto na judicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No que diz respeito ao REURB – Regularização Fundiária Urbana, colaboramos com uma equipe de profissionais especializados para atender às necessidades de regularização de áreas ocupadas irregularmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, realizamos análises documentais para compra e venda de imóveis, bem como a preparação de documentos para inventários, sejam eles extrajudiciais ou judiciais, analisando a documentação existente ou realizando buscas por outros bens imóveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosso objetivo é facilitar a vida do proprietário, oferecendo uma pré-análise da documentação para fornecer um parecer técnico claro e preciso.&lt;/p&gt;
</description>
      <author>Manasses Nobre</author>
      <guid>https://despacha.github.io/posts/os-servi%C3%A7os-de-um-despachante-imobili%C3%A1rio/</guid>
      <pubDate>Thu, 29 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
